%
% HEADER SIDEBAR FOR SECTIONS BOILERPLATE BEGIN %
%
\sidebartabs{Sidebar/Sidebar_C11_tab.png}
\sidebarleft{Sidebar/Sidebar_C11.png}
%
% HEADER SIDEBAR FOR SECTIONS BOILERPLATE END %
%

Altbekannter Klettergarten mit einigen Rissen, Verschneidungen und Platten. Besteigungen des Pfennigsteins sind bereits seit Anfang des 20. Jahrhunderts dokumentiert. Erstes Betätigungsfeld der Freikletterbewegung Anfang der Achtzigerjahre. Die schwierigen Routen erfordern gute Steigtechnik in nicht ganz senkrechtem Gelände. Der Fels wurde von Josef Gstöttenmayr vollständig mit Klebehaken und Umlenkern sehr umsichtig saniert. Das früher übliche Aussteigen zum Gipfelkreuz und die anschließende Abseilfahrt zwischen den beiden Nordrissen ist nicht mehr notwendig. Durch die Sanierung wurden einige Routenverläufe leicht verändert bzw. auch einige Routen ergänzt.

\vspace{-210pt}
\section{Pfennigstein}
\label{Pfennigstein}
\vspace{180pt}

\routesStats{14}{25}{3}{42}

\textbf{Beste Tages-/Jahreszeit}
Ganzjahresgebiet, oft auch im Winter kletterbar. Aufgrund der exponierten Lage nach Regen rasch trocken.

\textbf{Felsbeschaffenheit}
Risse, Verschneidungen und Platten im besten Kalk. In den leichteren Routen mitunter etwas grasig. Die schweren Routen erfordern eine gute Leistenkraft und Technik.

\textbf{Ambiente}
Frei stehender, von Losenstein aus weithin sichtbarer Turm mit mehr als 100-jähriger Klettergeschichte. Teilweise etwas alpin angehaucht (bezieht sich nicht auf die Absicherung). Imposante Fernsicht vom Gipfel.

\textbf{Kinder}
Der Pfennigstein ist aufgrund der Absturzgefahr an den Einstiegen mit Kindern völlig ungeeignet.

\textbf{Wichtige Hinweise}
Vorsicht am Einstiegsband unter der Ost- und Südwand.\\
Platzsparend parken und unbedingt genügend Platz für die Zufahrt zum Hackerbauern lassen. \\
Achtung: Es gibt einige neue Routen, die noch erfasst werden müssen.

\textbf{Anreise/Parken}
Von Losenstein ca 2,3 km, ca. 5 Minuten Fahrzeit.\\
Von Tunnel in Losenstein Richtung Großraming bis zum Friedhof am Ortsausgang. Vorm Friedhof links abzweigen und bei der gleich folgenden Gabelung nach rechts. In 2 km erreicht man den Parkplatz (auf der linken Seite) bei der Einmündung der Zufahrtstraße zum Hackerbauer.

\textbf{Zustieg}
Vom Hackerbauern über die Wiese auf dem beschilderten Wanderweg Richtung Schieferstein gehen. Unter der Hackermauer vorbei, steil bergauf zu einer markanten Kanzel, und weiter bis zur Nordseite des Pfennigsteins. Gehzeit 20 Minuten vom Hackerbauer. Siehe Übersichtskarte Pfennigsteingebiet.

\clearpage


\textbf{Sektoren}\\
Südwand\\
Nordostwand\\
Ostwand\\
Westwand/Untere Südwand\\
Nordwestwand

\geoqr{hackermauer-qr-p.png}{47.91999, 14.45692}{pfennigstein-qr-w.png}{47.91502, 14.45636}

\vspace{120mm}
\textbf{Foto} Roxana Brailoiu - Pfennigstein (c) Markus Andregowitsch


\clearpage


% FOTO Doppelseite
\includepdf[pages=1, scale=0.41, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 0 0 0, noautoscale]{include/12_Pfennigstein/Roxana_Brailoiu_-_Pfennigstein_-_Route_unbekannt_by_Markus-Andregowitsch_li.jpg}
\clearpage
\includepdf[pages=1, scale=0.41, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 0 0 0, noautoscale]{include/12_Pfennigstein/Roxana_Brailoiu_-_Pfennigstein_-_Route_unbekannt_by_Markus-Andregowitsch_re.jpg}
\clearpage

% --------------------------------------------------------------------
% TOPOS
% --------------------------------------------------------------------
\begin{center}
	Ostwand\\
	\includegraphics[page=1, height=\textheight-20mm, trim=0mm 10mm 0mm 0mm]{include/12_Pfennigstein/topo-pfennigstein-ostwand.jpg}\\
\end{center}
\clearpage
\centerline{Ostwand}
\vspace{5mm}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/12_Pfennigstein/Routen_O.png}
\clearpage

\begin{center}
	Südwand\\
	\includegraphics[page=1, width=\textwidth-0mm, trim=0mm 10mm 0mm 0mm]{include/12_Pfennigstein/topo-pfennigstein-suedwand.jpg}\\
\end{center}
\clearpage
\centerline{Südwand}
\vspace{5mm}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/12_Pfennigstein/Routen_S.png}
\clearpage

\begin{center}
	Westwand und untere Südwand\\
	\includegraphics[page=1, width=\textwidth-0mm, trim=0mm 10mm 0mm 0mm]{include/12_Pfennigstein/topo-pfennigstein-westwand_und_untere_suedwand.jpg}\\
\end{center}
\clearpage
\centerline{Westwand und untere Südwand}
\vspace{5mm}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/12_Pfennigstein/Routen_W.png}
\clearpage

\begin{center}
	Nordwestwand\\
	\includegraphics[page=1, width=\textwidth+10mm, trim=10mm 10mm 0mm 0mm]{include/12_Pfennigstein/topo-pfennigstein-nordwestwand.jpg}\\
\end{center}
\clearpage
\centerline{Nordwestwand}
\vspace{5mm}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/12_Pfennigstein/Routen_NW.png}

\vspace{50mm}
\textbf{Foto} Mike Zotl - Pfennigstein Südwand "Geschweifter Riß" 7- (c) Günther Göberl


\clearpage


\begin{center}
	Nordostwand\\
	\includegraphics[page=1, width=\textwidth-45mm, trim=0mm 20mm 0mm 0mm]{include/12_Pfennigstein/topo-pfennigstein-nordostwand.jpg}\\
\end{center}
%\clearpage
%\centerline{Nordostwand}
%\vspace{5mm}
%DAS SOLL AUF EINER SEITE PLATZ HABEN
\includegraphics[width=\textwidth]{include/12_Pfennigstein/Routen_NO.png}
\clearpage





